\documentclass{bmstu}

\usepackage{biblatex}
\usepackage{array}
\usepackage{amsmath}

\addbibresource{inc/biblio/sources.bib}

\begin{document}

\makereporttitle
    {Информатика и системы управления}
    {Программное обеспечение ЭВМ и информационные технологии}
    {лабораторной работе №~6}
    {Экономика программной инженерии}
    {Предварительная оценка параметров программного проекта}
    {2}
    {Марченко~В./ИУ7-83Б}
    {Барышникова~М.~Ю.}

{\centering \maketableofcontents}

\chapter{Лабораторная работа}

\section{Цель работы}

Целью лабораторной работы является ознакомление с существующими методиками предварительной оценки параметров программного проекта и практическая оценка затрат на примере методики COCOMO (COnstructive COst MOdel --- конструктивная модель стоимости).

\section{Методика COCOMO}

COnstructive COst MOdel --- это алгоритмическая модель оценки стоимости разработки программного обеспечения, разработанная Барри Боэмом. 
Модель использует простую формулу регрессии с параметрами, определенными из данных, собранных по ряду проектов.

Базовый уровень рассчитывает трудоемкость и стоимость разработки как функцию от размера программы. Размер выражается в оценочных тысячах строк кода (KLOC --- kilo lines of code).

Для вычисления трудозатрат и времени используются следующие формулы:
\begin{equation}
LC = C_1 \times EAF \times KLOC^{P_1}, 
\end{equation}
\begin{equation}
T = C_2 \times LC^{P_2}, 
\end{equation}
где $LC$ --- трудозатраты; $C_1$ --- масштабирующий коэффициент; $EAF$ --- уточняющий фактор, характеризующий предметную область, персонал, среду и инструментарий, используемый для создания рабочих продуктов процесса; $P_1$ --- показатель степени, характеризующий экономию при больших масштабах, присущую тому процессу, который используется для создания конечного продукта; $T$ --- время; $C_2$ --- масштабирующий коэффициент для сроков исполнения; $P_2$ --- показатель степени, который характеризует инерцию и распараллеливание, присущие управлению разработкой ПО.

Существует 3 режима модели COCOMO: обычный (до 50 KLOC), промежуточный (50--500 KLOC) и встроенный (более 500 KLOC).

Уточняющий фактор $EAF$ считается путем перемножения 15-и драйверов, уровень которых может быть очень низким, низким, номинальным, высоким и очень высоким. 
Значения для всех 15-и драйверов указаны в презентации к лекции №~6 (стр. 22).

Значения коэффициентов для обычного, промежуточного и встроенного режимов соответственно:
\begin{enumerate}
\item[1)] $C_1$ = 3.2, 3.0, 2.8;
\item[2)] $C_2$ = 2.5, 2.5, 2.5;
\item[3)] $P_1$ = 1.05, 1.12, 1.2;
\item[3)] $P_2$ = 0.38, 0.35, 0.32.
\end{enumerate}

Распределение работ по стадиям жизненного цикла:
\begin{enumerate}
\item[1)] планирование и определение требований --- +8\%;
\item[2)] проектирование продукта --- 18\%;
\item[3)] детальное проектирование --- 25\%;
\item[4)] кодирование и тестирование отдельных модулей --- 26\%;
\item[5)] интеграция и тестирование --- 31\%.
\end{enumerate}

Распределение времени по стадиям жизненного цикла:
\begin{enumerate}
\item[1)] планирование и определение требований --- +36\%;
\item[2)] проектирование продукта --- 36\%;
\item[3)] детальное проектирование --- 18\%;
\item[4)] кодирование и тестирование отдельных модулей --- 18\%;
\item[5)] интеграция и тестирование --- 28\%.
\end{enumerate}

Распределение бюджета по видам работ по созданию ПО:
\begin{enumerate}
\item[1)] анализ требований --- 4\%;
\item[2)] проектирование продукта --- 12\%;
\item[3)] программирование --- 44\%;
\item[4)] тестирование --- 6\%;
\item[5)] верификация и аттестация --- 14\%;
\item[6)] канцелярия проекта --- 7\%;
\item[7)] управление конфигурацией и обеспечение качества --- 7\%;
\item[8)] создание руководства --- 6\%.
\end{enumerate}

\section{Задание №~1}

Исследовать степень влияния различных драйверов затрат на трудоемкость (РМ) и время разработки (ТМ) для промежуточной модели COCOMO. 
Для этого проанализировать, как меняется трудоемкость и время выполнения проекта при различных уровнях автоматизации среды (драйверы MODP --- использование современных методов и TOOL --- использование программных инструментов) и разном уровне способностей ключевых членов команды (драйверы ACAP --- способности аналитика, PCAP --- способности программиста). 
Взять за основу промежуточный тип проекта и при фиксированном значении размера программного кода (SIZE) получить значения PM и ТМ, изменяя значения указанных драйверов от очень низких до очень высоких. 
Результаты исследований оформить графически и сделать соответствующие выводы. 
При необходимости сократить срок выполнения проекта, что повлияет больше: способности персонала или параметры среды? 
При высоком уровне автоматизации (оба драйвера MODP и TOOL высокие) что окажет большее влияние на трудоемкость и время выполнения: высокая надежность (параметр RELY повышается от номинального до высокого) или требование заказчика, чтобы не менее 70\% компонентов разрабатываемого ПО могло использоваться в режиме реального времени (драйвер TIME повышается от номинального до высокого)?

Помимо формул, указанных в предыдущем разделе, используются еще несколько. 
Для вычисления кол-ва работников на $i$-ом этапе:
\begin{equation}
P_i = \frac{LC_i}{T_i}.
\end{equation}
Для вычисления бюджета:
\begin{equation}
C = E \times LC,
\end{equation}
где $E$ --- средняя з/п специалиста.

Для начала проварьируем поочередно 4 драйвера (MODP, TOOL, ACAP и PCAP) и получим время и трудозатраты с использованием реализованного ПО.

\includeimage
    {screenshot-02}
    {f}
    {H}
    {1\textwidth}
    {Зависимость времени и трудозатрат от MODP, TOOL, ACAP и PCAP}
    
Из графиков видно, что и время, и трудозатраты для реализации проекта уменьшаются при улучшении коэффициентов автоматизации среды и способностей ключевых членов команды.

Притом драйвер ACAP имеет наибольшее влияние, а TOOL --- наименьшее. 
Из таблицы видно, что значения драйверов MODP и TOOL одинаковые, поэтому на графике эти кривые накладываются друг на друга.

Теперь выставим номинальный уровень для всех показателей. 

\includeimage
    {screenshot-03}
    {f}
    {H}
    {1\textwidth}
    {Время и трудозатраты для номинальных уровней}
    
Время --- 24 месяца, трудозатраты --- 288 человеко-месяцев.

Повысим параметры среды до очень высокого уровня. 

\includeimage
    {screenshot-04}
    {f}
    {H}
    {1\textwidth}
    {Время и трудозатраты при очень высоком уровне MODP и TOOL}
    
Время --- 21 месяц, трудозатраты --- 194 человеко-месяца.

Повысим способности персонала до очень высокого уровня. 

\includeimage
    {screenshot-05}
    {f}
    {H}
    {1\textwidth}
    {Время и трудозатраты при очень высоком уровне ACAP и PCAP}
    
Время --- 19 месяцев, трудозатраты --- 143 человеко-месяца.

То есть, если нужно сократить сроки выполнения проекта, нужно учесть, что способности ключевых членов команды будут иметь большее влияние.

Поставим высокий уровень автоматизации. 

\includeimage
    {screenshot-06}
    {f}
    {H}
    {1\textwidth}
    {Время и трудозатраты при высоком уровне MODP и TOOL}
    
Время --- 22 месяца, трудозатраты --- 239 человеко-месяцев.

Поставим высокий уровень RELY.

\includeimage
    {screenshot-07}
    {f}
    {H}
    {1\textwidth}
    {Время и трудозатраты при высоком уровне MODP, TOOL и RELY}
    
Время --- 24 месяца, трудозатраты --- 274 человеко-месяца.

Поставим высокий уровень TIME.

\includeimage
    {screenshot-08}
    {f}
    {H}
    {1\textwidth}
    {Время и трудозатраты при высоком уровне MODP, TOOL и TIME}
    
Время --- 23 месяца, трудозатраты --- 265 человеко-месяца.

Таким образом, при повышении обоих драйверов, время и трудозатраты увеличиваются, но драйвер RELY оказывает большее влияние. 

\section{Задание №~2}

При разработке программного продукта его размер оценивается
примерно в 55 KLOC. 
Этот проект будет представлять собой Web-систему, снабженную устойчивой серверной базой данных. 
Предполагается применение промежуточного варианта. 
Проект предполагает создание продукта средней сложности с номинальными
требованиями по надежности, но с расширенной базой данных. 
Квалификация персонала средняя, однако способности аналитика высокие. 
Оценить параметры проекта.

Режим модели --- промежуточный. 
Показатели размера базы данных и способностей аналитика --- высокие. 
Все остальные --- номинальные. 
Количество строк в тысячах (KLOC) --- 55. 
С помощью реализованного ПО рассчитаем параметры проекта.

\includeimage
    {screenshot-01}
    {f}
    {H}
    {1\textwidth}
    {Оценка параметров проекта}
    
Трудозатраты --- 268 человеко-месяцев, время --- 23 месяца (с учетом планирования). 
Примерный бюджет с учетом средней з/п рабочего 60 тыс. руб --- 16 063 000 руб.

Распределение рабочих по этапам разработки:
\begin{enumerate}
\item[1)] планирование и определение требований --- 3 человека;
\item[2)] проектирование продукта --- 7 человек;
\item[3)] детальное проектирование --- 20 человек;
\item[4)] кодирование и тестирование --- 21 человек;
\item[5)] интеграция и тестирование --- 16 человек.
\end{enumerate}

Наиболее длинные этапы по времени --- планирование и определение требований и проектирование продукта. 
Наиболее трудозатратный --- интеграция и тестирование.

По модели WBS наиболее затратным по финансам является этап программирования.
    
\section{Вывод}

Для задания №~2 были оценены параметры проекта по модели COCOMO: трудозатраты --- 268 человеко-месяцев, время --- 23 месяца (с учетом планирования), примерный бюджет с учетом средней з/п рабочего 60 тыс. руб --- 16 063 000 руб.

Данную оценку можно использовать в качестве начальных данных, однако, сделав выводы из предыдущих 5-и лабораторных работ --- проекты практически никогда не выполняются в сроки. 
То есть нужно иметь в виду, что оцененные параметры очень легко могут измениться, притом в большую сторону.

Кроме того, до того момента, как ПО реализовано, нельзя точно сказать, сколько строк кода будет написано. 
Данный факт является одной из слабых сторон модели COCOMO.

\end{document}
